\documentclass[12pt,oneside]{scrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Einstellungen fuer Umlaute usw.
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage[official]{eurosym}			% Einstellungen fuer Absaetze: Abstand statt Einrueckung
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\usepackage[a4paper,			% Papierformat A4
	    left=2.5cm,				% linker Rand
	    right=2.5cm,			% rechter Rand
	    top=1.5cm,				% oberer Rand 
	    bottom=1.5cm,			% unter Rand
	    marginparsep=5mm,		% Abstand der Randnotizen
	    marginparwidth=10mm, 	% Breite der Randnotizen
	    headheight=7mm,			% Hoehe der Kopfzeile
	    headsep=1.2cm,			% Abstand der Kopfzeile
	    footskip=1.5cm,			% Abstand der Fusszeile
	    includeheadfoot]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}						% Konfiguration von Kopf- und Fusszeilen
\pagestyle{fancy}							% Seitenstil 'fancy'
\fancyhf{}									% vorhandene Einstellungen loeschen
\setlength{\headwidth}{\textwidth}			% Kopf- und Fusszeile so breit wie der Haupttext
\fancyfoot[R]{\thepage} 					% Festlegung des Seitenstils: Seitenzahlen in der Fusszeile rechts
\fancyfoot[L]{\leftmark}					% Kapitelnr. und -Bezeichnung in der Fusszeile links
\fancyhead[R]{\IhreArbeit}					% "Bachelorarbeit" in der Kopfzeile rechts
\fancyhead[L]{\IhrVorname\ \IhrNachname}	% Vorname und Name in der Kopfzeile links
\renewcommand{\chaptermark}[1]{			% Definition der Ausgabe des Kapitels
  \markboth{Kapitel \thechapter. #1}{}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}		% Trennlinie zwischen Kopfzeile und Haupttext
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}		% Trennlinie zwischen Haupttext und Fusszeile
\fancypagestyle{plain}{					% Anpassung des Seitenstils 'plain' bei Beginn neuer Kapitel
  \fancyhf{}								% Vorbelegung loeschen
  \fancyfoot[C]{\thepage}					% Seitenzeilen in der Fusszeile mittig
  \fancyhead[R]{\IhreArbeit}				% "Bachelorarbeit" in der Kopfzeile rechts
  \fancyhead[L]{\IhrVorname\ \IhrNachname}	% Vorname und Name in der Kopfzeile links
}

\usepackage{amsmath}			% Pakete fuer den Mathematikmodus
\usepackage{amssymb}
\usepackage[intlimits]{empheq}

\usepackage[sc]{mathpazo}		% Schriftart Palatino fuer Haupttext und Mathematikmodus
\usepackage{pifont}				% zusaetzliche Symbole
\usepackage{csquotes}

\usepackage[format=hang,		% Einstellung fuer Bildunterschriften
            font={footnotesize},
            labelfont={bf},
            margin=1cm,
            aboveskip=5pt,
            position=bottom]{caption}

\usepackage{graphicx}							% Einbinden von Graphiken
\usepackage[svgnames,table,hyperref]{xcolor} 	% Verwendung von Farben
\usepackage{tikz}								% Erstellen von Grafiken
\usetikzlibrary{positioning,arrows,plotmarks} % TikZ-Bibliotheken
%\usepackage{pgfplots}                           % Darstellung von Plots, Funktionen, Graphen usw.

%
% Weitere Pakete
%
%\usepackage{listings}			% Darstellung von Quellcode
%\lstset{language=Python, basicstyle=\ttfamily, numbers=none}
%
%\usepackage[european, siunitx]{circuitikz}	% Darstellung von Schaltungen
%
%\usepackage{enumerate}			% Formatierung nummerierter Listen

\usepackage{microtype,relsize}					% Wird verwendet, um Nachnamen auf Titelseite gesperrt darzustellen
\newcommand*{\Sperren}[1]{\textls*[100]{#1}}

% 
% Persoenliche Angaben
% 
% 
\newcommand*{\IhrVorname}{Daniel}
\newcommand*{\IhrNachname}{Schneider}
\newcommand*{\IhrStudiengang}{Internationaler Studiengang Medieninformatik}
\newcommand*{\IhreArbeit}{Masterarbeit}
\newcommand*{\IhrTitelDE}{Photogrammetrie zur Platzierung von standortbezogenen dynamischen Inhalten in AR}
\newcommand*{\IhrTitelEN}{Photogrammetry for placement of location-based dynamic content in AR}
\newcommand*{\IhrBearbeitungszeitraumVON}{13.05.2019}
\newcommand*{\IhrBearbeitungszeitraumBIS}{16.09.2019}
\newcommand*{\IhrErstpruefer}{Prof. Dr. Tobias Lenz}
\newcommand*{\IhrZweitpruefer}{Prof. Dr. Klaus Jung}
\newcommand*{\IhreFirma}{HTW Berlin}
\newcommand*{\IhrFirmenbetreuer}{}
\newcommand*{\IhreZusammenfassung}{ Im Rahmen dieser Arbeit werden die wichtigsten Verfahren aus der Photogrammetrie und der Computer Vision, wie der Bündelblockausgleich, SLAM (Simultaneous Location and Mapping), SfM (Structure from Motion) im Kontext zu Augmented Reality (AR) für Android Smartphones analysiert. Weiterhin wird versucht die Algorithmen der beiden Disziplinen in Kontext zu stellen und eine Unterscheidung, trotz der inhaltlichen Überschneidung der Algorithmen, zu formulieren. Die Tauglichkeit der photogrammetrischen Verfahren wird in Bezug zu Augmented Reality geprüft. Im Praxisteil dieser Arbeit wird eine Anwendung erstellt, die aktuelle AR Frameworks verwendet, welche die, in dieser Arbeit beschriebenen Verfahren, implementieren. }
\newcommand*{\IhreSchluesselwoerter}{Photogrammetrie, Computer Vision (CV), Augmented Reality (AR), standortbezogene Daten, Android, Java, Structure from Motion (SfM), Simultaneous Loaction and Mapping (SLAM)}


\usepackage[bookmarks, raiselinks, pageanchor, % PDF-Einstellungen
            hyperindex, colorlinks,
            citecolor=black, linkcolor=black,
            urlcolor=black, filecolor=black,
            menucolor=black]{hyperref}
\hypersetup{pdftitle={\IhrTitelDE},%
            pdfauthor={\IhrVorname\ \IhrNachname},%
            pdfsubject={\IhreArbeit},%
            pdfkeywords={\IhreSchluesselwoerter}}


%
% Beginn des Textteils
%
\begin{document}
  \pagenumbering{roman}
  \begin{titlepage}					% Titelseite
    \thispagestyle{empty}
    \begin{center}
      \Large
      Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin\\[1cm]
      \IhrStudiengang\\[1cm]
      \textbf{\IhreArbeit}\\[1cm]
      von\\[1cm]
      \IhrVorname\ \Sperren{\textbf{\IhrNachname}}\\[1cm]
      \textbf{\IhrTitelDE}\\[1cm]
      \IhrTitelEN
    \end{center}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}			% 1. Seite soll eine Leerseite sein (dazu muss ein Trick verwendet werden)
  \mbox{}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}			% 2. Seite wie Titelseite, aber mit zusaetzlichen Angaben
  \begin{center}
    \Large
    Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin\\
    Fachbereich Informatik, Kommunikation und Wirtschaft\\[1cm]
    Studiengang \IhrStudiengang\\[1cm]
    \textbf{\IhreArbeit}\\[1cm]
    von\\[1cm]
    \IhrVorname\ \Sperren{\textbf{\IhrNachname}}\\[1cm]
    \textbf{\IhrTitelDE}\\[1cm]
    \IhrTitelEN
  \end{center}
  \vspace*{5cm}
  \begin{tabbing}
    \underbar{Bearbeitungszeitraum:}\qquad\= von\qquad\=\IhrBearbeitungszeitraumVON\\
                                          \> bis      \>\IhrBearbeitungszeitraumBIS
  \end{tabbing}
  \vspace*{1cm}
  \underbar{1. Prüfer:}\qquad\IhrErstpruefer\par 
  \underbar{2. Prüfer:}\qquad\IhrZweitpruefer
  \clearpage
  \include{formblatt_para12apo}		% 3. Seite: Formblatt Bestaetigung nach Paragraph 12 APO
  \include{formblatt_summary}			% 4. Seite: Formblatt Zusammenfassung
  \tableofcontents
  \newpage
  \pagenumbering{arabic}
  \onehalfspacing
  \include{kapitel1}
  \include{kapitel1_1}
  \include{kapitel2}
  \include{kapitel3}
  \include{kapitel3_1}
  \include{kapitel4}
  \include{kapitel5}
  \include{kapitel6}
  \include{kapitel7}
  % ... weitere Kapitel
 
  % Literaturverzeichnis
  \phantomsection
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
  \begin{thebibliography}{10}
  
  
    \bibitem[1]{photo} Heipke, C. (2017), \glqq Photogrammetrie und Fernerkundung \grqq, 1.Auflage, Berlin: Springer Verlag, S. 5-7.
    
    \bibitem[2]{slam} Hugh Durrant-Whyte, Tim Bailey (2006), Simultaneous Localisation and Mapping (SLAM): Part I The Essential Algorithms. URL: \url{https://people.eecs.berkeley.edu/~pabbeel/cs287-fa09/readings/Durrant-Whyte_Bailey_SLAM-tutorial-I.pdf} (Zuletzt abgerufen am 09.07.2019)
    

	\bibitem[3]{slam_mobile} P. Martin, E. Marchand, P. Houlier, I. Marchal. Mapping and re-localization for mobile augmented reality. IEEE Int. Conf. on Image Processing, Oct 2014, Paris, France.
URL: \url{https://hal.inria.fr/hal-00994756/document} (Zuletzt abgerufen am 09.07.2019) 

	\bibitem[4]{ekf_slam} Joan Sol`a, (2014), Simulataneous localization and mapping with the extended Kalman filter. URL: \url{http://www.iri.upc.edu/people/jsola/JoanSola/objectes/curs_SLAM/SLAM2D/SLAM\%20course.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 10.07.2019)
    
    \bibitem[5]{ekf} Mohinder S. Grewal, Angus P. Andrews (2001), Kalman Filtering: Theory and Practice with MATLAB. URL: \url{http://staff.ulsu.ru/semoushin/_index/_pilocus/_gist/docs/mycourseware/13-stochmod/2-reading/grewal.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 10.07.2019)

	\bibitem[6]{ekf_problems} M. Montemerlo, S. Thrun, D. Koller, B. Wegbreit (2002). FastSLAM: A Factored Solution to the Simultaneous Localization and Mapping Problem. URL: \url{http://robots.stanford.edu/papers/montemerlo.fastslam-tr.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 11.07.2019) 
	
	\bibitem[7]{rao} G. Grisetti, G.D. Tipaldi, C. Stachniss, W. Burgard, D. Nardi (2007). Fast and accurate SLAM with Rao-Blackwellized particle filters. URL: \url{http://srl.informatik.uni-freiburg.de/publicationsdir/grisettiRAS07.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 11.07.2019)

\bibitem[8]{slam_studi} M. Mengelkoch (2007). Implementieren des FastSLAM Algorithmus zur
Kartenerstellung in Echtzeit. URL: \url{https://kola.opus.hbz-nrw.de/opus45-kola/frontdoor/deliver/index/docId/183/file/sa-00.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 11.07.2019)

\bibitem[9]{survey} J. Fuentes-Pacheco, J. Ruiz-Ascencio, J.M. Rendón-Mancha (2012). Visual simultaneous localization and mapping: a survey. In: J.M. Artif Intell Rev (2015) 43: 55. Springer Netherlands. DOI: \url{https://doi.org/10.1007/s10462-012-9365-8}

\bibitem[10]{ar_slam} J. Halvarsson, (2018), Using SLAM-based technology to improve directional navigation in an Augmented Reality game. URL: \url{http://umu.diva-portal.org/smash/get/diva2:1245293/FULLTEXT01.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 11.07.2019)

\bibitem[11]{ar_vr} P. Milgram, H. Takemura, A. Utsumi, F. Kishino (1994), Augmented Reality: A class of displays on the reality-virtuality continuum. URL: \url{http://etclab.mie.utoronto.ca/publication/1994/Milgram_Takemura_SPIE1994.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 16.07.2019)

\bibitem[12]{sdks} A. Hanafi, L. Elaachak, M. Bouhorma (2019), A comparative Study of Augmented Reality SDKs to Develop an Educational Application in Chemical Field. DOI: 10.1145/3320326.3320386

\bibitem[13]{comparative_sdks} D. Amin, S. Govilkar (2015), Comparative Study of Augmented Reality
SDK’s. International Journal on Computational Sciences \& Applications (IJCSA) Vol.5, No.1, February 2015 URL: \url{https://pdfs.semanticscholar.org/e752/17e8897cb46b466d6ba83e909cca4ecff8f2.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 16.07.2019)

\bibitem[14]{model_based} M. Lowney, A. S. Raj (2016), Model Based Tracking for Augmented Reality
on Mobile Devices. URL: \url{https://web.stanford.edu/class/ee368/Project_Autumn_1617/Reports/report_lowney_raj.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 16.07.2019)

\bibitem[15]{natural_feature} S. Ćuković, M. Gattullo, F. Pankratz, G. Devedzic, E. Carrabba, K. Baizid (2015), Marker Based vs. Natural Feature Tracking Augmented Reality Visualization of the 3D Foot Phantom. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/278668320_Marker_Based_vs_Natural_Feature_Tracking_Augmented_Reality_Visualization_of_the_3D_Foot_Phantom} (Zuletzt aufgerufen am 17.07.2019)

\bibitem[16]{homography} Basic concepts of the homography explained with code. URL: \url{https://docs.opencv.org/3.4.1/d9/dab/tutorial_homography.html} (Zuletzt aufgerufen am 17.07.2019)

\bibitem[17]{camera_pose} M. Maidi, J.Y. Didier, F. Ababsa, M. Mallem (2008), A performance study for camera pose estimation using visual marker based tracking. URL: \url{https://www.academia.edu/13152554/A_performance_study_for_camera_pose_estimation_using_visual_marker_based_tracking}
(Zuletzt aufgerufen am 18.07.2019)

\bibitem[18]{vorraussetzungen} A. Pinz, M. Brandner, H. Ganster, A. Kusej, P. Lang, M. Ribo (2002) Hybrid Tracking for Augmented Reality. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/229025765_Hybrid_tracking_for_augmented_reality} (Zuletzt aufgerufen am 18.07.2019)

\bibitem[19]{fast} E. Rosten, T. Drummond (2006) Machine learning for high-speed corner detection. URL: \url{https://www.edwardrosten.com/work/rosten_2006_machine.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 18.07.2019)

\bibitem[20]{fiundations_pg} K. Schindler (2014) Mathematical Foundations of
Photogrammetry. URL: \url{https://ethz.ch/content/dam/ethz/special-interest/baug/igp/photogrammetry-remote-sensing-dam/documents/pdf/math-of-photogrammetry.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 19.07.2019)

\bibitem[21]{pp} A.S. Alturki, J.S. Loomias (2016) Camera Principal Point Estimation from Vanishing Points. DOI: 10.1109/NAECON.2016.7856820 (Zuletzt aufgerufen am 19.07.2019)

\bibitem[22]{exterior_review} P. Grussenmeyer, O. Al Khalil (2002) Solutions for Exterior Orientation in Photogrammetry: A Review. Photogrammetric Record, 17(100):615-634. URL: \url{https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00276983/document} (Zuletzt aufgerufen am 19.07.2019)

\bibitem[23]{comparative_conditions_study} K.L.A. El-Ashmawy (2015). A comparison study between collinearity condition, coplanarity condition, and direct linear transformation (DLT) method for camera exterior orientation parameters determination. Geodesy and Cartography, 41(2), 66–73. URL:\url{https://journals.vgtu.lt/index.php/GAC/article/view/2837/2334} (Zuletzt aufgerufen am 19.07.2019)

\bibitem[24]{coll_exterior} E.E. Elnima (2015) A solution for exterior and relative orientation
in photogrammetry, a genetic evolution approach. Journal of King Saud University – Engineering Sciences. URL: \url{https://core.ac.uk/download/pdf/82822280.pdf}  (Zuletzt aufgerufen am 22.07.2019)

\bibitem[25]{lev_efficient} M. Lourakis, A. Argyros (2005) Is Levenberg-Marquardt the Most Efficient Optimization Algorithm for Implementing Bundle Adjustment? URL: \url{https://www.ics.forth.gr/_publications/0201-P0401-lourakis-levenberg.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 20.08.2019) 

\bibitem[26]{state_of_art} G. Forlani, R. Roncella, C. Nardinocchi (2015) Where is photogrammetry heading to? State of the art and trends. Rendiconti Lincei, 26(S1), 85–96. DOI:10.1007/s12210-015-0381-x  (Zuletzt aufgerufen am 24.07.2019)

\bibitem[27]{dlt} K. L. El-Ashmawy (2018) Using direct linear Transformation (DLT) Method for
aerial Photogrammetry Applications. Geodesy and Cartography 2018 Volume 44 Issue 3: 71–79. URL: \url{https://journals.vgtu.lt/index.php/GAC/article/download/1629/5048} (Zuletzt aufgerufen am 24.07.2019)

\bibitem[28]{nonlinear_1} L. Vandenberge (2018) 13. Nonlinear least squares. URL: \url{http://www.seas.ucla.edu/~vandenbe/133A/lectures/nlls.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 20.08.2019)

\bibitem[29]{least_quares} A. W. Gruen (1985) Adaptive least Squares Correlations:
A powerful Image Matching Technique. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/265292615_Adaptive_Least_Squares_Correlation_A_powerful_image_matching_technique}  (Zuletzt aufgerufen am 24.07.2019)

\bibitem[30]{nonlinear_2} S. Boyd (2016) Nonlinear Least Squares. URL: \url{https://stanford.edu/class/ee103/lectures/nlls_slides.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 24.07.2019)

\bibitem[31]{approx_gn} S. Gratton, A. S. Lawless, N. K. Nichols (2007) Approximate Gauss–Newton Methods for Nonlinear Least Squares Problems. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/220133629_Approximate_Gauss-Newton_Methods_for_Nonlinear_Least_Squares_Problems} (Zuletzt aufgerufen am 30.07.2019)

\bibitem[32]{lev_mar} H. P. Gavin (2019) The Levenberg-Marquardt algorithm for
nonlinear least squares curve-fitting problems. URL: \url{http://people.duke.edu/~hpgavin/ce281/lm.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 30.07.2019)

\bibitem[33]{levenberg} K. Levenberg (1944) A method for the solution of certain non-linear problems in least squares. URL: \url{https://www.ams.org/journals/qam/1944-02-02/S0033-569X-1944-10666-0/} (Zuletzt aufgerufen am 30.07.2019)

\bibitem[34]{bundle_adjustment} N. Börlin, P. Grussenmeyer (2013) Bundle Adjustment With and Without Damping. The Photogrammetric Record, 28(144), 396–415. DOI: 10.1111/phor.12037 (Zuletzt aufgerufen am 07.08.2019)

\bibitem[35]{robust_feature} A. Abbas, S. Ghuffar (2018) Robust Feature Matching in terrestrial Image Sequences. The International Archives of the Photogrammetry, Remote Sensing and Spatial Information Sciences, Volume XLII-3, URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/324855190_ROBUST_FEATURE_MATCHING_IN_TERRESTRIAL_IMAGE_SEQUENCES} (Zuletzt aufgerufen am 07.08.2019)

\bibitem[36]{det_des} F. Remondino (2006) Detectors and descriptors for photogrammetric applications. URL: \url{http://3dom.fbk.eu/sites/3dom.fbk.eu/files/pdf/remondino_ISPRS_III_06.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 07.08.2019)

\bibitem[37]{old_new_feature} A. Lingua, D. Marenchio, F. Nex (2009) A comparison between “old and new” feature extraction and matching techniques in Photogrammetry. URL: \url{https://pdfs.semanticscholar.org/b9c3/067b6fc111e1cc02f42357d5fb459a642152.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 07.08.2019)

\bibitem[38]{efficient_bundle} Z. Qu (2018) Efficient Optimization for
Robust Bundle Adjustment. URL: \url{https://vision.in.tum.de/_media/members/demmeln/qu2018msc.pdf}  (Zuletzt aufgerufen am 08.08.2019)

\bibitem[39]{loop_closure} A. Bokovoy, K. Yakovlev (2017) Original Loop-Closure Detection Algorithm for Monocular vSLAM. Analysis of Images, Social Networks and Texts, 210–220. URL: \url{https://arxiv.org/pdf/1707.04771.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 08.08.2019)

\bibitem[40]{orb_slam} M. Andersson, M. Baerveldt (2018) Simultaneous localization and mapping
for cars using ORB2-SLAM. URL: \url{http://publications.lib.chalmers.se/records/fulltext/256291/256291.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 08.08.2019)

\bibitem[41]{orbslam_og}  R. Mur-Artal, J. M. M, Montiel (2015) ORB-SLAM: a Versatile and Accurate Monocular SLAM System. URL: \url{https://arxiv.org/pdf/1502.00956.pdf}(Zuletzt aufgerufen am 08.08.2019)

\bibitem[42]{brief} M. Calonder, V. Lepetit, C. Strecha, P. Fua (2010) BRIEF: Binary Robust Independent Elementary Features. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/221304115_BRIEF_Binary_Robust_Independent_Elementary_Features} (Zuletzt aufgerufen am 08.08.2019)

\bibitem[43]{ph_vs_cv} R. Tang (2013) Mathematical Methods for Camera Self-Calibration
in Photogrammetry and Computer Vision. URL: \url{https://elib.uni-stuttgart.de/bitstream/11682/3934/1/Tang_Uni.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 12.08.2019)

\bibitem[44]{sfm} S. N. Sinha1, D. Steedly, R. Szeliski1 (2016) A multi-stage linear approach to structure from motion. URL: \url{https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/2016/07/sinhaRMLE10_linearSfm.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 13.08.2019)

\bibitem[45]{sfm_photo} M. J. Westobya, J. Brasington, N. F. Glasser, M. J. Hambrey, J. M. Reynolds (2012) 'Structure-from-Motion' photogrammetry: A low-cost, effective tool for geoscience applications. URL: \url{https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X12004217} (Zuletzt aufgerufen am 13.08.2019)

\bibitem[46]{vergleich_fraser} C. Fraser (2018) SLAM, SFM AND PHOTOGRAMMETRY: WHAT’S IN A NAME? URL: \url{https://www.isprs.org/tc2-symposium2018/images/ISPRS-Interview-Fraser.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 13.08.2019)

\bibitem[47]{pose} F. Herranz, K. Muthukrishnan, K. Langendoen (2011) Camera pose estimation using particle filters. URL: \url{https://www.researchgate.net/publication/229033775_Camera_pose_estimation_using_particle_filters} (Zuletzt aufgerufen am 19.08.2019)

\bibitem[48]{markers} H. Le, M. Nguyen, H. Tran, W. Yeap (2017) Pictorial AR Tag with Hidden Multi-Level Bar-Code and Its Potential Applications. URL: \url{https://www.mdpi.com/2414-4088/1/3/20} (Zuletzt aufgerufen am 19.08.2019)

\bibitem[49]{sift} D. G. Lowe (1999) Object Recognition from Local Scale-Invariant Features. URL: \url{https://www.cs.ubc.ca/~lowe/papers/iccv99.pdf} (Zuletzt aufgerufen am 19.08.2019)

\bibitem[50]{pose_estimation} E. Marchand, H. Uchiyama, F. Spindler (2016) Pose Estimation for Augmented Reality: A Hands-On Survey. IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics, Institute of Electrical and Electronics Engineers, 2016, 22 (12), pp.2633 - 2651. URL: \url{https://hal.inria.fr/hal-01246370/document} (Zuletzt aufgerufen am 19.08.2019)






	\end{thebibliography}  
  \newpage
  
  % Anhang
  \phantomsection
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis}
  \listoffigures
  \newpage
 
  
  %\include{anhang}
\end{document}    